@incollection{alexandre-bidon2001a,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { L’iconographie des stalles : partage et transmissions des modèles (enluminures, gravures...) »},
  note = {in},
  editor = {Lemé-Hébuterne, K.},
  publisher = {Encrage},
  date = {2001},
  pages = {149–166},
  language = {fr},
  booktitle = {Autour des stalles de Picardie et Normandie. Tradition iconographique au Moyen Âge},
  address = {Amiens}
}
@incollection{alexandre-bidon2001b,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Château de Dieu, château du diable : imaginaire religieux et guerres médiévales (XIe-XVe siècle) »},
  note = {in},
  editor = {M. Combet, A.-M.Cocula},
  publisher = {Ausonius},
  date = {2001},
  pages = {79–96},
  language = {fr},
  booktitle = {Château et imaginaire},
  address = {Bordeaux}
}
@article{alexandre-bidon2001c,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Blessures de guerre et mort du guerrier (à travers la Bible Maciejowski, France, XIIIe siècle) »},
  note = {in},
  volume = {},
  date = {2001},
  pages = {71–82},
  language = {fr},
  journal = {Warfare in the Middle Ages},
  number = {47},
  address = {Lodz}
}
@incollection{alexandre-bidon2002a,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Signes cliniques et protocole de vérification du décès avant l’inhumation ou l’ouverture du corps »},
  note = {in},
  editor = {E. Samama, F.Collard},
  publisher = {Dominique Guéniot},
  date = {2002},
  pages = {147–175},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Corps à l’épreuve. Poisons, remèdes et chirurgie : aspects des pratiques médicales dans l’Antiquité et au Moyen Âge},
  address = {Langres}
}
@book{alexandre-bidon2002b,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Du livre d’images à l’image de l’enfant : les livres pour l’enfance et la jeunesse au Moyen Âge »},
  publisher = {A.R.A.L.F./F.F.C.B./Bibliothèque d’Annecy},
  date = {2002},
  pages = {135–148},
  language = {fr},
  address = {Annecy}
}
@incollection{alexandre-bidon2002c,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { L’abc du chantier : le motif alphabétique chez les constructeurs médiévaux et modernes »},
  date = {2002},
  pages = {1–17},
  language = {fr},
  booktitle = {Mélanges en l’honneur du professeur Tadeusz Poklewski},
  address = {Lodz}
}
@incollection{alexandre-bidon2003a,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Le bois dans le château de pierre. L’apport de l’iconographie »},
  note = {in},
  editor = {J-J. Schwien, J.M.Poisson},
  publisher = {Presses universitaires franc-comtoises},
  date = {2003},
  pages = {19–37},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Bois dans le château de pierre au Moyen Âge},
  address = {Besançon}
}
@incollection{alexandre-bidon2003b,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Le Moyen Âge dans la bande dessinée : mythologie politique et documentation »},
  note = {in},
  publisher = {A.R.A.L.D./ Bibliothèque municipale de Lyon},
  date = {2003},
  pages = {121–144},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Moyen Âge à livres ouverts}
}
@incollection{alexandre-bidon2003c,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Aux portes de la ville : les hommes de l’argile au Moyen Âge (XIIIe XVe siècle) »},
  note = {in},
  editor = {Boone, M. and J.-P. Sosson, E.Lecuppre-Desjardins},
  publisher = {Garant},
  date = {2003},
  pages = {161–174},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Verbe, l’image, et les représentations de la société urbaine au Moyen Âge},
  address = {Anvers}
}
@incollection{alexandre-bidon2003d,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Seconde enfance et jeunesse dans la théorie des âges de la vie et le vécu familial (XIIIe-début du XVIe siècle) »},
  note = {in},
  editor = {Bardet, J.-P. and Luc, J.-N. and C. Rollet, I.Robin-Romero},
  publisher = {Presses de l’Université Paris-Sorbonne},
  date = {2003},
  pages = {159–172},
  language = {fr},
  booktitle = {Lorsque l’enfant grandit. Entre dépendance et autonomie},
  address = {Paris}
}
@incollection{alleaume2002a,
  author = {Alleaume, Ghislaine},
  title = { Monetary Causes of the Financial Crisis and Bankrupcy of Egypt: 1875-8},
  note = {in},
  editor = {Hanna, N.},
  publisher = {J. B. Tauris},
  date = {2002},
  pages = {206–222},
  language = {es},
  booktitle = {Money, Land and Trade. An economic History of the Muslim Mediterranean},
  address = {London}
}
@incollection{ghislaine2001a,
  author = {Ghislaine Alleaume, M.Volait},
  title = { La mise en place du Caire Moderne »},
  note = {in},
  editor = {Raymond, A.},
  publisher = {Citadelles-Mazenod},
  date = {2001},
  pages = {363 450},
  language = {it},
  booktitle = {Le Caire},
  address = {Paris}
}
@incollection{alleaume2002b,
  author = {Alleaume, Ghislaine},
  title = { L’économie politique saint-simonienne et les élites techniques de l’Égypte moderne »},
  note = {in},
  editor = {Régnier, Ph},
  date = {2002},
  pages = {305–332},
  language = {fr},
  booktitle = {Études saint-simoniennes, Presses universitaires de Lyon (Coll. Littératures et idéologies »}
}
@incollection{andreau2003a,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Conclusions »},
  note = {in},
  editor = {Cascio, E.Lo},
  publisher = {Edipuglia},
  date = {2003},
  pages = {281–288},
  language = {it},
  booktitle = {Credito e moneta nel mondo romano},
  address = {Bari}
}
@article{andreau2001a,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { La monnaie et les monnaies ‘frappées’, Conclusions de la Table ronde du 15 janvier 2000 »},
  volume = {156},
  date = {2001},
  pages = {165–174},
  language = {fr},
  journal = {Revue numismatique}
}
@incollection{andreau2001b,
  author = {Andreau, Jean},
  title = {Contribution à l’Addendum bibliographique de},
  editor = {Nicolet, Cl},
  volume = {1, 10e éd},
  publisher = {P. U. F},
  date = {2001},
  pages = {–},
  language = {fr},
  series = {Collection Nouvelle Clio},
  booktitle = {Rome et la conquête du monde méditerranéen},
  address = {Paris}
}
@incollection{andreau2001c,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Reflections on a one-day conference ‘Italy and the West : Comparative issues in Romanization »},
  note = {in},
  editor = {N. Terrenato, S.Keay},
  publisher = {Oxbow Books},
  date = {2001},
  pages = {231–233},
  language = {en},
  booktitle = {Italy and the West : comparative issues in Romanization},
  address = {Oxford}
}
@misc{andreau2001d,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Vie financière et bancaire dans la ville de Rome »},
  note = {in},
  editor = {Bohec, Y.Le},
  publisher = {Ed. du Temps},
  date = {2001},
  pages = {163–181},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{andreau2001e,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Sull’economia di Pompei »},
  note = {in},
  editor = {Guzzo, P.G.},
  publisher = {Elemond (Electa},
  date = {2001},
  pages = {109–110},
  language = {it},
  booktitle = {Pompei, scienza e società},
  address = {Milan}
}
@incollection{andreau2001f,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { La cité romaine dans ses rapports à l’échange et au monde de l’échange »},
  note = {in},
  editor = {Lefebvre, S.},
  publisher = {éd. Jacques Marseille},
  date = {2001},
  pages = {254–277},
  language = {fr},
  booktitle = {Rome, ville et capitale de Jules César à la fin des Antonins},
  address = {Paris}
}
@incollection{andreau2002a,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Markets, fairs and monetary loans : cultural history and economic history in Roman Italy and Hellenistic Greece »},
  note = {in},
  editor = {Cartledge, P. and L. Foxhall, Ed Cohen},
  publisher = {Routledge},
  date = {2002},
  pages = {113–129},
  language = {en},
  booktitle = {Money, Labour and Land},
  address = {Londres-New York}
}
@incollection{andreau2002b,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Twenty years after Moses I. Finley’s The Ancient Economy »},
  note = {in},
  editor = {Reden, W.Scheidel},
  publisher = {Edinburgh University Press},
  date = {2002},
  pages = {33–49},
  language = {en},
  booktitle = {The Ancient Economy},
  address = {Edinburgh}
}
@incollection{andreau2003b,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Vie financière dans les deux moitiés de l’Empire romain : remarques comparatives »},
  note = {in},
  editor = {Hantos, Th},
  publisher = {Franz Steiner},
  date = {2003},
  pages = {9–25},
  language = {fr},
  booktitle = {Laurea internationalis, Festschrift für Jochen Bleicken zum 75. Geburtstag},
  address = {Wiesbaden}
}
@incollection{andreau2003c,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Présence des cités et des hiérarchies civiques dans les tablettes de Pompéi »},
  note = {in},
  editor = {Aubert, J.-J.},
  publisher = {Droz},
  date = {2003},
  pages = {229–248},
  language = {fr},
  booktitle = {Tâches publiques et entreprise privée dans le monde romain},
  address = {Genève}
}
@incollection{andreau2003d,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Conclusions »},
  note = {in},
  editor = {Cascio, E.Lo},
  publisher = {Edipuglia},
  date = {2003},
  pages = {281–288},
  language = {it},
  booktitle = {Credito e moneta nel mondo romano},
  address = {Bari}
}
@incollection{andreau2001g,
  author = {Andreau, Jean},
  title = {Contribution à l’Addendum bibliographique de},
  editor = {Nicolet, Cl},
  volume = {1, 10e éd},
  publisher = {P. U. F},
  date = {2001},
  pages = {–},
  language = {fr},
  series = {Collection Nouvelle Clio},
  booktitle = {Rome et la conquête du monde méditerranéen},
  address = {Paris}
}
@misc{arnoux2000a,
  author = {Arnoux, Matthieu},
  title = { Le fer dans les campagnes médiévales (XIe-XVe siècles) »},
  note = {in},
  editor = {Mousnier, M.},
  publisher = {Presses universitaires du Mirail},
  date = {2000},
  pages = {187–202},
  language = {fr},
  address = {Toulouse}
}
@article{arnoux2000b,
  author = {Arnoux, Matthieu},
  title = { Homines liberi et rustici. Où sont passés les serfs normands ? »},
  note = {in},
  editor = {Bresc, H.},
  date = {2000},
  volume = {112},
  pages = {563–577},
  language = {fr},
  journal = {Les Formes de la servitude. Esclavages et servages de la fin de l’Antiquité au monde moderne},
  number = {2},
  address = {Nanterre}
}
@misc{arnoux2001a,
  author = {Arnoux, Matthieu},
  title = { Innovation, organisation industrielle et marché du fer en Valtelline (XIIIe XIVe siècles) »},
  note = {in},
  editor = {Braunstein, Ph},
  date = {2001},
  pages = {215–251},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@incollection{arnoux2003a,
  author = {Arnoux, Matthieu},
  title = { Moulins seigneuriaux et moulins royaux en Normandie : marché de l’énergie et institutions (XIe-XVe siècles},
  note = {in},
  editor = {Cavaciocchi, S.},
  date = {2003},
  pages = {505 520},
  language = {it},
  booktitle = {Economia e energia (secc. XIII-XVIII), atti della trentaquattresima settimana di studi del’Istituto internazionale di storia economica « F. Datini » di Prato},
  address = {Florence}
}
@incollection{arnoux-a,
  author = {Arnoux, Matthieu},
  title = { Ermites et ermitages en Normandie (XIe-XIIIe siècles) »},
  note = {in},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Collection de l’École Française de Rome},
  volume = {313},
  pages = {115–135},
  language = {fr},
  booktitle = {Ermites de France et d’Italie (XIe-XVe siècles},
  address = {Rome}
}
@incollection{arnoux2003b,
  author = {Arnoux, Matthieu},
  title = { Remarques sur les fonctions économiques de la communauté paroissiale (Normandie, XIIe-XIIIe siècles) »},
  note = {in},
  editor = {J.-M. Martin, D.Barthélemy},
  date = {2003},
  pages = {413–430},
  language = {fr},
  booktitle = {Liber largitorius. Etudes d’histoire médiévale offertes à Pierre Toubert par ses élèves},
  address = {Paris}
}
@misc{matthieu2004a,
  author = {Matthieu Arnoux, J.Bottin},
  title = { Les acteurs d’un processus industriel : drapiers et ouvriers de la draperie entre Rouen et Paris (XIVe-XVIe siècles) »},
  note = {in},
  editor = {P. Monnet, M.Arnoux},
  publisher = {Collection de l’Ecole française de Rome},
  volume = {325},
  date = {2004},
  pages = {347–386},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@misc{arrizabalga2004a,
  author = {Arrizabalga, Marie-Pierre},
  title = { Les stratégies de l’indivision et le marché de la terre : le cas basque au XIXe siècle »},
  note = {in},
  editor = {J. Goy, G.Béaur},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {2004},
  pages = {171–183},
  language = {fr},
  address = {Rennes}
}
@incollection{arrizabalga2003a,
  author = {Arrizabalga, Marie-Pierre},
  title = { Comment le marché de l’emploi national et international a-t-il influencé les destins individuels au sein de familles basques et les modalités de transmission du patrimoine au XIXe siècle ? »},
  note = {in},
  publisher = {Septentrion},
  date = {2003},
  pages = {183–198},
  language = {fr},
  booktitle = {Famille et marché (XVIe – XXe siècles},
  address = {Sillery (Québec}
}
@incollection{arrizabalga2003b,
  author = {Arrizabalga, Marie-Pierre},
  title = { Female primogeniture in the French Basque Country »},
  note = {in},
  editor = {Ochiai, E.},
  publisher = {International Research Center of Japanese Studies},
  date = {2003},
  pages = {31–52},
  language = {en},
  booktitle = {The Logic of Female Succession: Rethinking Patriarchy and Patrilineality in Global and Historical Perspective},
  address = {Kyoto, Japan}
}
@incollection{asseo2000a,
  author = {Asseo, Henriette and Asséo, H. and Cassese, M. and Alfaro, A.Gomez and Karpati, M. and Nicolini, B. and Viscardi, G.M.},
  title = { La Chiesa cattolica e gli Zingari in Francia »},
  note = {in},
  publisher = {Anicia},
  date = {2000},
  pages = {25–43},
  language = {it},
  booktitle = {La Chiesa cattolica e gli Zingari, storia di difficile rapporto, collana Interface},
  address = {Roma}
}
@article{asseo2000b,
  author = {Asseo, Henriette},
  title = { Visibilité et identité flottante : les Bohémiens ou Égyptiens (Tsiganes) dans la France de l’Ancien Régime »},
  note = {in},
  editor = {C. Gaganakis, H.Benveniste},
  volume = {2},
  date = {2000},
  pages = {109–119},
  language = {en},
  journal = {Historien, a review of the past, special issue, Heterodoxies : Constructions of identities and Otherness in Medieval and Modern Europe},
  address = {Athens}
}
@incollection{asseo2001a,
  author = {Asseo, Henriette},
  title = { Le destin européen des Tsiganes, de l’enracinement au génocide »},
  note = {in},
  editor = {Pernot, M.},
  publisher = {Actes Sud},
  date = {2001},
  pages = {7–17},
  language = {fr},
  booktitle = {Un camp pour les Bohémiens, Mémoires du camp d’internement pour nomades de Saliers}
}
@incollection{asseo2002a,
  author = {Asseo, Henriette},
  title = { La gendarmerie et l’identification des ‘Nomades’ (1870-1914) »},
  note = {in},
  editor = {Luc, J.-N.},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2002},
  pages = {510 , 301–311},
  language = {fr},
  booktitle = {Gendarmerie, État et Société au XIXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{asseo2002b,
  author = {Asseo, Henriette},
  title = { Une jeunesse d’après-guerre »},
  note = {in},
  editor = {Audoin-Rouzeau, S. and Becker, A. and Coeure, S. and Duclert, V. and Monnier, F.},
  publisher = {Éditions Agnès Viénot-Noésis},
  date = {2002},
  pages = {655 , 363–368},
  language = {fr},
  booktitle = {La Politique et la Guerre, pour comprendre le XXe siècle européen, Hommage à Jean-Jacques Becker},
  address = {Paris}
}
@incollection{asseo2002c,
  author = {Asseo, Henriette},
  title = { La construction de l’ennemi de l’intérieur en Europe aux XIXe et XXe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Asséo, H. and Julien-Lafferrière, F. and Missaoul, L.},
  publisher = {Institut de Recherche sur le Maghreb contemporain},
  date = {2002-06},
  pages = {87–102},
  language = {fr},
  booktitle = {l’Étranger, Actes des journées d’études Identités et territoires : les catégorisations du social},
  address = {Tunis}
}
@incollection{asseo2002d,
  author = {Asseo, Henriette},
  title = { L’extermination des Tsiganes »},
  note = {in},
  editor = {Audoin-Rouzeau, S. and Becker, A. and Ch. Ingrao, H.Rousso},
  publisher = {Editions Complexe},
  date = {2002},
  pages = {348 , 243–259},
  language = {fr},
  booktitle = {La Violence de guerre, 1914-1945. Approches comparées des deux conflits mondiaux},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{asseo2002e,
  author = {Asseo, Henriette},
  title = { Intégration et accueil des étrangers en Occident de l’Antiquité à l’époque moderne »},
  editor = {Bresc, H. and Bertrand, J.-M. and J.-Ch. Attias, E.Benbassa and alii},
  date = {2002},
  publisher = {Editions Plein Feux},
  pages = {126 , 59–91},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Etranger, les Rendez-vous de l’Histoire},
  address = {Blois}
}
@incollection{asseo2003a,
  author = {Asseo, Henriette and Lewy, G.},
  title = { Avant-propos},
  note = {in},
  translator = {Fumer, B.},
  publisher = {Les Belles Lettres},
  date = {2003},
  pages = {472 , –},
  language = {fr},
  booktitle = {La Persécution des Tsiganes par les Nazis},
  address = {Paris}
}
@incollection{asseo2004a,
  author = {Asseo, Henriette},
  title = { Le statut ambigu du génocide des Tsiganes dans l’histoire et la mémoire »},
  note = {in},
  editor = {Coquio, C.},
  date = {2004},
  publisher = {éd. L’Atalante},
  pages = {860 , 449–468},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire trouée},
  address = {Rennes}
}
@incollection{audouin-rouzeau2000a,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = { Monuments aux morts, commémorations et deuil personnel après la Grande Guerre »},
  volume = {t. 112},
  date = {2000},
  pages = {529–547},
  language = {fr},
  booktitle = {Mélanges de l’Ecole française de Rome}
}
@incollection{audouin-rouzeau2000b,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = { Un vécu de terreur : la bataille de Saint-Quentin, le 19 janvier 1871 »},
  publisher = {Encrage},
  date = {2000},
  pages = {101–112},
  language = {fr},
  booktitle = {La Bataille en Picardie},
  address = {Amiens}
}
@article{audouin-rouzeau2000c,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = { 1914-1918 : la mort des batailles »},
  note = {Revue},
  volume = {},
  date = {2000},
  pages = {141–148},
  language = {fr},
  journal = {in},
  number = {78}
}
@incollection{audouin-rouzeau2001a,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = { Die Delegation der ‘gueules cassées’ in Versailles am 28. Juni 1919 »},
  note = {in},
  editor = {Krumeich, G.},
  publisher = {Klartext},
  date = {2001},
  pages = {280–287},
  language = {fr},
  booktitle = {Versailles 1919},
  address = {Essen}
}
@article{audouin-rouzeau2001b,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = { L’honneur du Fusillé ou l’impossible deuil de Blanche Maupas »},
  note = {in},
  volume = {},
  date = {2001},
  pages = {166–173},
  language = {fr},
  journal = {Marginaux, marginalités, marginalisations en Grande Guerre},
  number = {4}
}
@incollection{audouin-rouzeau2002a,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = { Vingt-cinq années avec Jean-Jacques Becker »},
  publisher = {Agnès Viénot Editions},
  date = {2002},
  pages = {23–26},
  language = {fr},
  booktitle = {La Politique et la guerre. Pour comprendre le XXe siècle européen. Hommage à Jean-Jacques Becker},
  address = {Paris}
}
@article{audouin-rouzeau2002b,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = { Violences extrêmes de combat refus de voir »},
  note = {in},
  date = {2002-12},
  volume = {},
  pages = {543–549},
  language = {fr},
  journal = {Violences extrêmes},
  number = {174}
}
@incollection{audouin-rouzeau2003a,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = { Découvrir les ruines de sa maison dans la Somme en août 1918 »},
  publisher = {Encrage},
  date = {2003},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Reconstructions en Picardie},
  address = {Amiens}
}
@misc{aymard2000a,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Mythen und Realitäten des Wassers in der Mittelmeerwelt »},
  note = {in},
  editor = {L. Förster, B.Busch},
  publisher = {Wienand},
  date = {2000},
  pages = {653–661},
  language = {de},
  address = {Wasser, Köln}
}
@incollection{aymard2001a,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Le regioni del Mediterraneo »},
  editor = {Musi, A.},
  volume = {CXIX},
  date = {2001},
  pages = {5–8},
  language = {it},
  booktitle = {Carlo V, Napoli e il Mediterraneo, Archivio Storico per le Province Napoletane}
}
@incollection{aymard2001b,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { La formalisation à l’épreuve de l’anachronisme : les historiens et le marché »},
  note = {in},
  editor = {Grenier, J.-Y. and P.-M. Menger, Cl Grignon},
  publisher = {Éditions de la M.S.H},
  date = {2001},
  pages = {179–195},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Modèle et le récit},
  address = {Paris}
}
@incollection{aymard2002a,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Europe from Division to Reunification. The Eastern European Middle Classes During and After Socialism},
  note = {in},
  editor = {Zunz, O. and N. Hiwatari, L.Schoppa},
  publisher = {Russel Sage Foundation},
  date = {2002},
  pages = {362–378},
  language = {en},
  booktitle = {Social Contracts under Stress. The Middle Classes of America, Europe and Japan at the turn of the Century},
  address = {New York}
}
@article{aymard2001c,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Europa von der Teilung zur Wiedervereinigung : Osteuropäische Mittelklassen während und nach dem Sozialismus »},
  volume = {2},
  date = {2001},
  pages = {91–107},
  language = {de},
  journal = {Zeitschrift für Weltgeschichte},
  number = {2}
}
@incollection{aymard2001d,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Métamorphoses du livre et de la lecture »},
  note = {in},
  editor = {Portella, E.},
  publisher = {Editions de l’Unesco, La bibliothèque du philosophe},
  date = {2001},
  pages = {137 149},
  language = {fr},
  booktitle = {Il était une fois le livre},
  address = {Paris}
}
@article{aymard2000b,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { As metamorfoses do livro e da leitura »},
  volume = {142},
  date = {2000-07},
  pages = {51–65},
  language = {pt},
  journal = {« O lugar do livro hoje »}
}
@misc{aymard2001e,
  author = {Aymard, Maurice},
  note = {Trad. anglaise :},
  title = {The Book : A World Transformed},
  publisher = {Unesco Publishing},
  date = {2001},
  pages = {131–142},
  language = {en},
  series = {The Philosopher’s Library},
  address = {Paris}
}
@incollection{aymard2001f,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Famille et amitié chez Alberti »},
  note = {in},
  editor = {Furlan, F. and S. Matton, P.Laurens},
  publisher = {Nino Aragno Editore - J. Vrin},
  date = {2001},
  pages = {133–141},
  language = {it},
  booktitle = {Leon Battista Alberti},
  address = {Turin-Paris}
}
@incollection{aymard2003a,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Tavolo rotonda sul piccolo stato »},
  note = {in},
  editor = {Barletta, L. and G. Galasso, F.Cardini},
  publisher = {Università degli Studi della Repubblica di San Marino, Scuola Superiore di Studi Storici, A.I.E.P. Editore, s.l},
  date = {2003},
  pages = {355–362},
  language = {it},
  booktitle = {Il Piccolo Stato. Politica storia diplomazia}
}
@incollection{aymard2003b,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Mediterraneo e altri mondi d’acqua »},
  note = {in},
  editor = {Teti, V.},
  publisher = {Donzelli},
  date = {2003},
  pages = {347–355},
  language = {it},
  booktitle = {Storia dell’acqua. Mondi materiali e universi simbolici},
  address = {Roma}
}
@incollection{baciocchi2000a,
  author = {Baciocchi, Stéphane},
  title = { Les éloges funèbres et les nécrologies comme travail collectif d’individuation : société des notables, carrières sociales et statures biographiques »},
  note = {in},
  editor = {Hincker, L.},
  publisher = {C.N.R.S},
  date = {2000},
  pages = {115–145},
  language = {fr},
  booktitle = {Réflexion sur les sources écrites de la biographie politique},
  address = {Paris}
}
@incollection{g2001a,
  author = {G. Laferté, Stéphane Baciocchi and J. Rowell, O.Le Guillou},
  title = { La carrière d’un historien local, entre entreprises touristiques, érudition et patrimoine},
  editor = {D. Fabre, A.Bensa},
  publisher = {éditions de la Maison des sciences de l’homme},
  date = {2001},
  pages = {119–133},
  language = {fr},
  booktitle = {Une histoire à soi. Figuration du passé et localités},
  address = {Paris}
}
@incollection{backouche2000a,
  author = {Backouche, Isabelle},
  title = { Construction d’un genre littéraire, construction d’un espace : les guides parisiens et la Seine (XVIIIe-XIXe siècles) »},
  note = {in},
  editor = {Chabaud, G. and Cohen, E. and J. Penez, N.Coquery},
  publisher = {Belin},
  date = {2000},
  pages = {403–418},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Guides imprimés du XVIe au XXe siècle, villes, paysages, voyages},
  address = {Paris}
}
@incollection{backouche2000b,
  author = {Backouche, Isabelle},
  title = { Les berges abandonnées de la Seine »},
  note = {in},
  editor = {Andia, B. and Arnaud, Alexandre},
  publisher = {Action artistique de la Ville de Paris},
  date = {2000},
  pages = {98–109},
  language = {fr},
  series = {Collection Paris et son patrimoine},
  booktitle = {La Seine et Paris}
}
@incollection{backouche2000c,
  author = {Backouche, Isabelle},
  title = { Ponts et urbanisme, 1760-1810 »},
  note = {in},
  editor = {Lambert, G.},
  publisher = {Action artistique de la Ville de Paris},
  date = {2000},
  pages = {57–64},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Ponts de Paris},
  address = {Paris}
}
@incollection{backouche2001a,
  author = {Backouche, Isabelle},
  title = { A la recherche de l’histoire urbaine. Jean-Claude Perrot : Genèse d’une ville moderne (1975) »},
  note = {in},
  editor = {B. Lepetit, Ch Topalov},
  publisher = {Belin},
  date = {2001},
  pages = {110–122},
  language = {fr},
  booktitle = {La Ville des sciences sociales},
  address = {Paris}
}
@incollection{backouche2001b,
  author = {Backouche, Isabelle},
  title = { Projets urbains et mémoire du fleuve (1840-1853) »},
  note = {in},
  editor = {Bowie, K.},
  publisher = {Editions Recherches},
  date = {2001},
  pages = {110–122},
  language = {fr},
  booktitle = {La Modernité avant Haussmann : formes de l’espace urbain à Paris, 1801-1853},
  address = {Paris}
}
@incollection{backouche2002a,
  author = {Backouche, Isabelle},
  title = {Participation à l’ouvrage},
  editor = {Marseille, J.},
  publisher = {Larousse},
  date = {2002},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Années Hugo, 1802-1885},
  address = {Paris}
}
@incollection{backouche2002b,
  author = {Backouche, Isabelle},
  title = { Ville et monument historique : la double expertise de Victor Hugo et de la Commission des abords »},
  note = {in},
  editor = {Recht, R.},
  publisher = {Somogy-Institut national du patrimoine},
  date = {2002},
  pages = {279–292},
  language = {fr},
  booktitle = {Victor Hugo et le débat patrimonial}
}
@book{backouche2000d,
  author = {Backouche, Isabelle},
  title = {Contribution à l’Atlas de la Révolution Française : Paris},
  volume = {11},
  editor = {Ducoudray, E. and D. Roche, R.Monnier},
  publisher = {Editions de l’E.H.E.S.S},
  date = {2000},
  pages = {20–21, 46},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{baruch2000a,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Le haut commis de l’Etat »},
  note = {in},
  editor = {Azéma, J.-P.},
  date = {2000},
  pages = {55–67},
  language = {fr},
  booktitle = {Jean Moulin face à l’Histoire},
  address = {Flammarion}
}
@incollection{baruch2000b,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Vichy, les fonctionnaires et la République »},
  note = {in},
  editor = {V. Duclert, M.-O.Baruch},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2000},
  pages = {523–538},
  language = {fr},
  booktitle = {Serviteurs de l’Etat : une histoire politique de l’administration française, 1875 1945},
  address = {Paris}
}
@incollection{baruch2000c,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Négocier la contrainte. Les ‘administrations polytechniciennes’ face à l’occupant »},
  note = {in},
  editor = {V. Guigueno, M.-O.Baruch},
  publisher = {Fayard},
  date = {2000},
  pages = {97–114},
  language = {fr},
  booktitle = {Le choix des X : l’Ecole Polytechnique et les polytechniciens 1939-1945},
  address = {Paris}
}
@article{baruch2000d,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Les socialistes reconstructeurs de l’appareil d’Etat »},
  note = {in},
  editor = {S. Berstein, F. Cépède, G. Morin et A. Prost (dir.},
  date = {2000},
  pages = {117–127},
  language = {fr},
  journal = {Le Parti socialiste entre Résistance et république}
}
@incollection{baruch2000e,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Une fonction publique dans l’expectative : attentismes et engagements des fonctionnaires français en 1943 »},
  note = {in},
  editor = {M. Vaïsse, S.Martens},
  publisher = {Bouvier Verlag},
  date = {2000},
  pages = {101–112},
  language = {fr},
  booktitle = {Frankreich und Deutschland im Krieg (November 1942-Herbst 1944), Okkupation, Kollaboration, Resistance},
  address = {Bonn}
}
@incollection{baruch2001a,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Car il s’est passé quelque chose »},
  note = {Postface à la réédition de},
  editor = {Cassou, J.},
  publisher = {Mille et une nuits},
  date = {2001},
  pages = {101–106},
  language = {fr},
  booktitle = {La Mémoire courte}
}
@incollection{baruch2001b,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { L’amministrazione in Francia tra il 1940 e il 1944 »},
  note = {in},
  editor = {A. Varni, G.Melis},
  publisher = {Rosenberg et Sellier},
  date = {2001},
  pages = {81–90},
  language = {it},
  booktitle = {Il Lavoro pubblico in Europa},
  address = {Turin}
}
@incollection{baruch2001c,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { L’exception et l’exemple », Postface à},
  publisher = {La Documentation française},
  date = {2001},
  pages = {297–300},
  language = {fr},
  booktitle = {Association française pour l’histoire de la justice. La justice des années sombres 1940-1944}
}
@incollection{baruch2001d,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Sur des penseurs nouveaux, faisons des vers antiques ; la direction du Budget face aux novations de Vichy »},
  note = {in},
  editor = {Malberg, N.Carré},
  publisher = {Comité pour l’histoire économique et financière de la France},
  date = {2001},
  pages = {439–451},
  language = {fr},
  booktitle = {La Direction du Budget entre doctrines et réalités, 1919-1944}
}
@incollection{baruch2002a,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { L’Etat français et la création des régions »},
  note = {in},
  editor = {Bougeard, Ch},
  publisher = {Université de Bretagne occidentale-Centre de recherche bretonne et celtique},
  date = {2002},
  pages = {31–46},
  language = {fr},
  booktitle = {Bretagne et identités régionales pendant la Seconde Guerre mondiale},
  address = {Brest}
}
@article{baruch2003a,
  author = {Baruch, Marc-Olivier and Duclerc, Vincent},
  title = { L’Etat et les pratiques administratives en situation coloniale »},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {5–197},
  language = {fr},
  journal = {dossier thématique, Outre-mers},
  number = {338-339}
}
@incollection{baruch2003b,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Le quotidien et l’exceptionnel »},
  note = {in},
  editor = {Aglan, A. and Ph. Verheyde, M.Margairaz},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {2003},
  pages = {217–228},
  language = {fr},
  booktitle = {La Caisse des dépôts et consignations, la Seconde Guerre mondiale et le XXe siècle}
}
@incollection{baruch2003c,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { L’épuration du corps préfectoral »},
  note = {in},
  editor = {Baruch, M.-A.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2003},
  pages = {139–171},
  language = {fr},
  booktitle = {Une poignée de misérables : l’épuration de la société française après la Seconde Guerre Mondiale},
  address = {Paris}
}
@incollection{baruch2003d,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Épuration et réforme de l’Etat »},
  note = {in},
  editor = {Baruch, M.-A.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2003},
  pages = {401 416},
  language = {fr},
  booktitle = {Une poignée de misérables : l’épuration de la société française après la Seconde Guerre Mondiale},
  address = {Paris}
}
@incollection{baruch2003e,
  author = {Baruch, Marc-Olivier and Bancaud, Alain},
  title = { Vers la désépuration},
  note = {in},
  editor = {Baruch, M.-A.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2003},
  pages = {480–512},
  language = {fr},
  booktitle = {Une poignée de misérables : l’épuration de la société française après la Seconde Guerre Mondiale},
  address = {Paris}
}
@incollection{baruch2004a,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Perpetrator Networks and the Holocaust. The Spoliation of Jewish Proprety in France, 1940-1944 »},
  note = {in},
  editor = {Wolfang Seibel, G.D.Feldman},
  publisher = {Berghahn Publishers},
  date = {2004},
  language = {en},
  booktitle = {Networks of Nazi Persecution. Bureaucracy, Business and the Organisation of the Holocaust},
  address = {Oxford/New York}
}
@incollection{baruch2003f,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Conclusions »},
  note = {in},
  editor = {Baruch, M.-A.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2003},
  pages = {531–547},
  language = {fr},
  booktitle = {Une poignée de misérables : l’épuration de la société française après la Seconde Guerre Mondiale},
  address = {Paris}
}
@incollection{baruch2003g,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Conclusions »},
  note = {in},
  editor = {Baruch, M.-A.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2003},
  pages = {531–547},
  language = {fr},
  booktitle = {Une poignée de misérables : l’épuration de la société française après la Seconde Guerre Mondiale},
  address = {Paris}
}
@incollection{baruch2003h,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { conclusions »},
  note = {in},
  editor = {Aglan, A. and Ph. Verheyde, M.Margairaz},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {2003},
  pages = {589–598},
  language = {fr},
  booktitle = {La Caisse des dépôts et consignations, la Seconde Guerre mondiale et le XXe siècle}
}
@incollection{baruch2003i,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = { Introduction »},
  note = {in},
  editor = {Baruch, M.-A.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2003},
  pages = {7–15},
  language = {fr},
  booktitle = {Une poignée de misérables : l’épuration de la société française après la Seconde Guerre Mondiale},
  address = {Paris}
}
@article{baschet2001a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Mexique 2001 : la marche de la dignité indigène et la reconnaissance frustrée des droits des peuples indigènes »},
  volume = {87},
  date = {2001},
  pages = {363–375},
  language = {fr},
  journal = {Journal de la Société des Américanistes}
}
@incollection{baschet-a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Alma y cuerpo en el Occidente medieval : una dualidad dinámica, entre pluralidad y dualismo »},
  note = {in},
  pages = {41–83},
  language = {it},
  booktitle = {Encuentros de almas y cuerpos, entre Europa medieval y mundo mesoamericano}
}
@article{baschet2001b,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Âme et corps dans l’Occident médiéval : une dualité dynamique, entre pluralité et dualisme »},
  volume = {113},
  date = {2001},
  language = {fr},
  journal = {Archives de Sciences Sociales des Religions}
}
@article{baschet2001c,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { L’histoire face au présent perpétuel. Quelques remarques sur la relation passé/futur »},
  volume = {8},
  date = {2001},
  pages = {27–48},
  language = {fr},
  journal = {Enquêtes}
}
@article{baschet2002a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { ¿ Los zapatistas contra el Imperio ? »},
  volume = {13},
  date = {2002},
  pages = {159 176},
  language = {pt},
  journal = {Chiapas (U.N.A.M}
}
@article{baschet2003a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Du guévarisme au refus du pouvoir d’Etat : les zapatistes et le champ politique »},
  volume = {6},
  date = {2003},
  pages = {72–85},
  language = {fr},
  journal = {Contretemps}
}
@article{baschet2004a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Más allà de la lucha por la humanidad y contra el neoliberalismo »},
  volume = {16},
  date = {2004},
  pages = {31–50},
  language = {es},
  journal = {Chiapas (U.N.A.M}
}
@incollection{baumarten2003a,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = { Images et représentations de la langue yiddish (XVIe-XIXe siècle »},
  note = {in},
  editor = {M. Kohn, J.Baumgarten},
  publisher = {Anthropos},
  date = {2003},
  pages = {181–204},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Inconscient des langues et le yiddish},
  address = {Paris}
}
@incollection{baumarten2003b,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = { Introduction générale »},
  note = {in},
  editor = {F. Alvarez-Péreyre, J.Baumbarten},
  publisher = {C.N.R.S. Editions},
  date = {2003},
  pages = {7–13},
  language = {fr},
  booktitle = {Linguistique des langues juives et linguistique générale},
  address = {Paris}
}
@incollection{baumarten2003c,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = { Langues juives ou langues des juifs : vers une esquisse de définition »},
  note = {in},
  editor = {F. Alvarez-Péreyre, J.Baumbarten},
  publisher = {C.N.R.S. Editions},
  date = {2003},
  pages = {15–41},
  language = {fr},
  booktitle = {Linguistique des langues juives et linguistique générale},
  address = {Paris}
}
@incollection{baumarten2003d,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = { Les traditions orales des badkhanim en langue yiddish »},
  note = {in},
  editor = {F. Alvarez-Péreyre, J.Baumbarten},
  publisher = {C.N.R.S. Editions},
  date = {2003},
  pages = {247–382},
  language = {fr},
  booktitle = {Linguistique des langues juives et linguistique générale},
  address = {Paris}
}
@article{baumarten1999a,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = { La composante sémitique en langue yiddish : Histoire et théorie »},
  note = {in},
  editor = {Auroux, S.},
  date = {1999-09},
  publisher = {Philadelphia, Benjamins},
  pages = {169–184},
  language = {fr},
  journal = {History of Linguistics 1999 : Selected Papers from the Eight International Conference on the History of the Language Sciences},
  address = {Fontenay-st-Cloud, Amsterdam}
}
@incollection{baumarten2003e,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = { Anthologies narratives juives et identité nationale en monde ashkénaze (XIXe-XXe siècles) »},
  note = {in},
  editor = {Patlagean, E. and J.-C. Szurek, D.Bechtel},
  publisher = {Les Belles Lettres},
  date = {2003},
  pages = {278–308},
  language = {fr},
  booktitle = {Écriture de l’histoire et identité juive : l’Europe ashkénaze (XIXe siècle-XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{baumarten2003f,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = { L’enseignement des enfants dans la société juive traditionnelle d’après les livres de morale en yiddish (XVIe–XVIIIe siècles) »},
  publisher = {Publications de Sorbonne},
  date = {2003},
  pages = {145–168},
  language = {fr},
  booktitle = {La Construction de la famille juive : Mélanges offerts à J. Mélèze-Modrzejewski},
  address = {Paris}
}
@incollection{baumarten2003g,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = { La diffusion de la littérature yiddish dans le monde ashkénaze : l’exemple des livres de coutumes (XVIe–XVIIIe siècle »},
  note = {in},
  editor = {G. Todeschini, C.Benussi},
  publisher = {Diaspore/ Galuyyot, Udine, Gaspari},
  date = {2003},
  pages = {15 21},
  language = {fr},
  booktitle = {Storia di Ebrei fra gli Absburgo e l’Italia}
}
@article{b2000a,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Introduction »},
  note = {in},
  editor = {J.-M. Chevet, G.Béaur},
  date = {2000},
  volume = {3 / 4},
  pages = {185–195},
  language = {fr},
  journal = {Productivité et croissance agricole}
}
@article{b2003a,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Einleitung : Probleme einer deutsch-französischen Geschichte ländlicher Gesellschaften »},
  note = {in},
  editor = {Béaur, G. and Ch. Duhamelle, R.Prass et J.Schlumbohm},
  publisher = {Vandenhoeck & Ruprecht},
  date = {2003},
  pages = {12 29},
  language = {de},
  journal = {Ländliche Gesellschaften in Deutschland und Frankreich},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{b2003b,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Der Bodenmarkt im Frankreich des 18. Jahrhunderts : Konjunkturen der Verkäufe und Strategien des Erwebs »},
  note = {in},
  editor = {Béaur, G. and Ch. Duhamelle, R.Prass et J.Schlumbohm},
  publisher = {Vandenhoeck & Ruprecht},
  date = {2003},
  pages = {247–267},
  language = {de},
  booktitle = {Ländliche Gesellschaften in Deutschland und Frankreich, 18.-19. Jahrhundert},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{g2003a,
  author = {Gérard Béaur, M.Arnoux},
  title = { Les contrats agraires et l’histoire des sociétés rurales »},
  note = {in},
  editor = {Arnoux, M. and A. Varet-Vitu, G.Béaur},
  publisher = {Association d’Histoire des Sociétés Rurales},
  volume = {7},
  date = {2003},
  pages = {5–12},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque d’Histoire Rurale},
  booktitle = {Exploiter la terre. Les contrats agraires de l’Antiquité à nos jours, Rennes}
}
@incollection{b2003c,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Contrats d’exploitation et systèmes de contrats sous l’Ancien Régime »},
  note = {in},
  editor = {Arnoux, M. and A. Varet-Vitu, G.Béaur},
  publisher = {Association d’Histoire des Sociétés Rurales},
  volume = {7},
  date = {2003},
  pages = {35–44},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque d’Histoire Rurale},
  booktitle = {Exploiter la terre. Les contrats agraires de l’Antiquité à nos jours, Rennes}
}
@incollection{b2003d,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Agricultural Policy »},
  publisher = {Oxford University Press},
  date = {2003},
  language = {en},
  booktitle = {Oxford Encyclopedia of Economic History},
  address = {Oxford}
}
@incollection{b2003e,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Familles, argent et marchés dans la France d’Ancien Régime »},
  note = {in},
  editor = {Ch. Dessureault, J.A.Dickinson et J.Goy},
  publisher = {Septentrion},
  date = {2003},
  pages = {19–32},
  language = {fr},
  booktitle = {Famille et marché, XVIe XXe siècles},
  address = {Sillery}
}
@incollection{b2003f,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Des sols contre de la terre. L’argent dans les transactions foncières au XVIIIe siècle »},
  note = {in},
  publisher = {Publications du C.H.E.F.F},
  date = {2003},
  pages = {171–183},
  language = {fr},
  booktitle = {L’argent des campagnes. Echanges, monnaie, crédit dans la France rurale d’Ancien Régime},
  address = {Paris}
}
@incollection{b2003g,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { L’histoire économique de la Révolution n’est pas terminée »},
  note = {in},
  editor = {Ch. Peyrard, M.Lapied},
  publisher = {Publications de l’Université de Provence},
  date = {2003},
  pages = {21–44},
  language = {fr},
  booktitle = {La Révolution française au carrefour des recherches},
  address = {Aix-en-Provence}
}
@incollection{b2004a,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Les enjeux d’une histoire franco-allemande des sociétés rurales »},
  note = {in},
  editor = {Béaur, G. and Ch. Duhamelle, R.Prass et J.Schlumbohm},
  date = {2004},
  pages = {7 23},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque d’Histoire Rurale},
  booktitle = {Les Sociétés rurales en Allemagne et en France (18e-19e siècles},
  address = {Rennes}
}
@incollection{b2004b,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Le marché foncier. Conjoncture des transferts de propriété et stratégies d’accumulation (France, XVIIIe siècle) »},
  note = {in},
  editor = {Béaur, G. and Ch. Duhamelle, R.Prass et J.Schlumbohm},
  date = {2004},
  pages = {213–229},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque d’Histoire Rurale},
  booktitle = {Les Sociétés rurales en Allemagne et en France (18e 19e siècles},
  address = {Rennes}
}
@incollection{b2004c,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Land Transmission and Inheritance Practices in France During the Ancien Regime : Differences of Degree or Kind ? »},
  note = {in},
  editor = {A. Owens, D.R.Green},
  volume = {Number 18},
  publisher = {Westport},
  date = {2004},
  pages = {31–46},
  language = {en},
  booktitle = {Family Welfare : Gender, Property and Inheritance since the Seventeenth Century. Contributions to Family Studies},
  address = {Praeger}
}
@incollection{b2004d,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Marchés fonciers et rapports familiaux dans l’Europe du 18e siècle »},
  note = {in},
  editor = {Cavaciocchi, S.},
  publisher = {Le Monnier},
  date = {2004},
  pages = {985–1001},
  language = {it},
  booktitle = {Il mercato della terra, Acti delle 35 « Settimane di Studi » e altri Convegni, Istituto Internazionale di Storia Economica « F. Datini »},
  address = {Prato}
}
@incollection{s2002a,
  author = {S. Lochot, Serge Benoit},
  title = { L’ère des hauts fourneaux au bois en Bourgogne du Nord » (en collaboration avec},
  note = {in},
  editor = {J.-L. Lacroix, L.Courel},
  publisher = {Les Presses du Réel /Centre de culture scientifique, technique et industrielle de Bourgogne},
  date = {2002},
  pages = {10–17},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Routes du fer en Bourgogne},
  address = {Dijon}
}
@incollection{benoit2002a,
  author = {Benoit, Serge},
  title = { La métallurgie en Bourgogne : permanence d’une activité à travers les siècles »},
  note = {in},
  editor = {J.-L. Lacroix, L.Courel},
  publisher = {Les Presses du Réel /Centre de culture scientifique, technique et industrielle de Bourgogne},
  date = {2002},
  pages = {50–59},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Routes du fer en Bourgogne},
  address = {Dijon}
}
@incollection{benoit2002b,
  author = {Benoit, Serge},
  title = { Ecole normale supérieure »},
  note = {in},
  editor = {Ch. Hottin, M.Bacha},
  publisher = {Action artistique de la Ville de Paris},
  date = {2002},
  pages = {272 , 158–159},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Bibliothèques parisiennes. Architecture et décor},
  address = {Paris}
}
@inproceedings{d1997a,
  author = {D. Blouin, Serge Benoit},
  title = { Des espaces au service d’un projet : les hôtels de la Société d’Encouragement pour l’Industrie nationale et leurs fonctions au XIXe siècle, 1801-1914 »},
  note = {in},
  editor = {Despy-Meyer, A.},
  date = {1997-07-20},
  publisher = {Brepols Publishers},
  volume = {Tome 62},
  pages = {175–191},
  language = {en},
  series = {Coll. De Diversis Artibus},
  booktitle = {Institutions and Societies for Teaching, Research and Popularisation, Proceedings of the XXth International Congress of History of Science (Liège},
  address = {Turnhout}
}
@incollection{benoit2004a,
  author = {Benoit, Serge},
  title = { Le rôle de l’énergie hydraulique dans la sidérurgie française au XIXe siècle : un essai de réévaluation »},
  note = {in},
  editor = {Belhostes, J.-F. and Benoit, S. and Ph. Mioche, S.Chassagne},
  publisher = {Comité pour l’histoire économique et financière de la France},
  date = {2004},
  pages = {23–46},
  language = {fr},
  booktitle = {Autour de l’industrie : histoire et patrimoine. Mélanges offerts à Denis Woronoff},
  address = {Paris}
}
@incollection{beaulieu2000a,
  author = {Beaulieu, Jacques Berlioz},
  title = { Les prologues des recueils d’exempla »},
  note = {in},
  editor = {Hamesse, J.},
  publisher = {Brepols},
  date = {2000},
  volume = {15},
  pages = {275–321},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Prologues médiévaux},
  address = {Turnhout}
}
@incollection{g2000a,
  author = {G. Quenet, Jacques Berlioz},
  title = { Les catastrophes : définitions, documentation »},
  note = {in},
  editor = {Favier, R. and Granet-Abisset, A.-M.},
  publisher = {Publications de la M.S.H.-Rhône-Alpes, H.E.S.O.P},
  date = {2000},
  pages = {19–37},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire et mémoire des risques naturels},
  address = {Grenoble}
}
@incollection{berlioz2000a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { ’L’ami entier’. Un exemplum de la Disciplina clericalis de Pierre Alphonse (XIIe s) »},
  note = {in},
  publisher = {Unité mixte de recherche 5648},
  date = {2000},
  volume = {8},
  pages = {67–70},
  language = {fr},
  series = {Collection d’histoire et d’archéologie médiévales},
  booktitle = {Histoire et archéologie des mondes chrétiens et musulmans médiévaux, Pays d’Islam et monde latin. Xe-XIIIe siècle. Textes et documents},
  address = {Lyon}
}
@incollection{berlioz2000b,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { L’invention du jeu d’échecs d’après Jacques de Cessoles (XIIIe s.) »},
  note = {in},
  publisher = {Unité mixte de recherche 5648},
  date = {2000},
  volume = {8},
  pages = {277–281},
  language = {fr},
  series = {Collection d’histoire et d’archéologie médiévales},
  booktitle = {Histoire et archéologie des mondes chrétiens et musulmans médiévaux, Pays d’Islam et monde latin. Xe-XIIIe siècle. Textes et documents},
  address = {Lyon}
}
@article{berlioz2002a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Le bel oiseau ambigu »},
  note = {dans},
  volume = {5},
  date = {2002},
  pages = {22–27},
  language = {fr},
  journal = {Gryphe. Revue de la Bibliothèque de Lyon}
}
@misc{unknown-a,
  note = {Jacques Berlioz, « Gervais de Tilbury », in Cl. Gauvard, A. de Libera et M. Zink (dir.), Dictionnaire du Moyen Âge, Paris, P.U.F., coll. « Quadrige », 2002, p. 587.},
  language = {en}
}
@misc{unknown-b,
  note = {Jacques Berlioz, « Jacques de Vitry », in Cl. Gauvard, A. de Libera et M. Zink (dir.), Dictionnaire du Moyen Âge, Paris, P.U.F., coll. « Quadrige », 2002, p. 737.},
  language = {en}
}
@misc{unknown-c,
  note = {Jacques Berlioz, « Mythographes », in Cl. Gauvard, A. de Libera et M. Zink (dir.), Dictionnaire du Moyen Âge, Paris, P.U.F., coll. « Quadrige », 2002, p. 962.},
  language = {en}
}
@incollection{berlioz2002b,
  author = {Berlioz, Jacques and Beaulieu, Marie Anne Polo},
  title = { Entre lieux communs et vie quotidienne : le petit peuple dans les recueils d’exempla des XIIIe et XIVe siècles »},
  note = {in},
  editor = {Boglioni, P. and Cl. Gauvard, R.Delort},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2002},
  pages = {41–66},
  language = {fr},
  booktitle = {Le petit peuple dans l’Occident médiéval. Terminologies, perceptions, réalités},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz2003a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Le crapaud, animal ambigu au Moyen Âge ? Le témoignage des exempla et de l’art roman »},
  note = {in},
  publisher = {éd. Liliane Bodson},
  date = {2003},
  pages = {85–106},
  language = {fr},
  booktitle = {Regards croisés de l’histoire et des sciences naturelles sur le loup, la chouette, le crapaud dans la tradition occidentale. Colloques d’histoire des connaissances zoologiques, 14. Journée d’étude Université de Liège, 23 mars 2002},
  address = {Université de Liège}
}
@incollection{berlioz2003b,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Sexe, sermons et exempla. Jacques de la Marche (1394-1476) contre les sodomites »},
  note = {in},
  editor = {Cassagnes-Brouquet, S. and Chauou, A. and L. Rousselot, D.Pichot},
  publisher = {Presses universitaires de Rennes},
  date = {2003},
  pages = {291–295},
  language = {fr},
  booktitle = {Religion et mentalités au Moyen Âge. Mélanges en l’honneur d’Hervé Martin},
  address = {Rennes}
}
@misc{berlioz2003c,
  author = {Berlioz, Jacques and Romans, Humbert},
  title = { Postface »},
  note = {in},
  editor = {Boyer, Christine},
  publisher = {Presses universitaires de Lyon},
  date = {2003},
  volume = {11},
  pages = {217–228},
  language = {fr},
  series = {Collection d’histoire et d’archéologie médiévales},
  address = {Lyon}
}
@incollection{berlioz2003d,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { La Tour sans venin. Une relecture des Loisirs impériaux (II, 12) de Gervais de Tilbury (XIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Duclos, J.-Cl and Lazier, I. and Mazard, Ch},
  publisher = {Centre alpin et rhodanien d’ethnologie},
  date = {2003},
  pages = {39–43},
  language = {fr},
  booktitle = {‘Le patrimoine c’est d’abord les gens...’ »},
  address = {Grenoble}
}
@incollection{berlioz2003e,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Salimbene de Adam, Cronica »},
  note = {in},
  editor = {L. Jocqué, J.Leemans},
  publisher = {Brepols},
  date = {2003},
  pages = {331–335},
  language = {en},
  booktitle = {Corpus Christianorum, 1953-2003. Xenium Natalicium. Fifty Years of Scholarly Editing},
  address = {Turnhout}
}
@incollection{jacques2004a,
  author = {Jacques Berlioz, R.Cordonnier},
  title = { Le convers et les oiseaux. Monde animal, morale et milieu monastique : le De avibus d’Hugues de Fouilloy (XIIe siècle) »},
  note = {in},
  publisher = {Éditions des Musées de Strasbourg/Adam Biro},
  date = {2004},
  pages = {73–81,},
  language = {fr},
  booktitle = {Hommeanimal. Histoires d’un face à face},
  address = {Strasbourg/Paris}
}
@incollection{blanquie2001a,
  author = {Blanquie, Christophe},
  title = { Institutions bourgeoises, institutions frondeuses »},
  note = {in},
  editor = {M. Boisson-Gabarron, A.-M.Cocula},
  date = {2001},
  pages = {91–110},
  language = {fr},
  booktitle = {Adhésions et résistances à l’Etat en France et en Espagne 1620-1660},
  address = {Bordeaux}
}
@incollection{blanquie2003a,
  author = {Blanquie, Christophe},
  title = { Le palais de la justice dans la France d’Ancien Régime : où siègent les présidiaux ? »},
  note = {in},
  editor = {J. Cornette, M.-F.Auzépy},
  date = {2003},
  pages = {333–350},
  language = {fr},
  booktitle = {Palais et Pouvoir de Constantinople à Versailles},
  address = {Saint-Denis}
}
@incollection{boiteux2001a,
  author = {Boiteux, Martine},
  title = { La culture du comique et de la dérision »},
  note = {in},
  publisher = {Ed. Laterza},
  date = {2001},
  pages = {291–315},
  language = {it},
  booktitle = {Storia di Roma nel medioevo},
  address = {Bari-Rome}
}
@incollection{boiteux2001b,
  author = {Boiteux, Martine},
  title = { La culture du comique et de la dérision »},
  note = {in},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Bari-Rome},
  date = {2001},
  pages = {291–315},
  language = {it},
  booktitle = {Storia di Roma nel medioevo},
  address = {Laterza}
}
@misc{boiteux2002a,
  author = {Boiteux, Martine},
  title = { La Vacance du Siège Pontifical. Des funérailles à l’investiture du pape »},
  note = {in},
  editor = {Paiva, J.P.},
  date = {2002},
  pages = {103–141},
  language = {fr},
  address = {Coimbra}
}
@article{boiteux2003a,
  author = {Boiteux, Martine},
  title = { Les mots du quartier à Rome »},
  note = {in},
  editor = {B. Marin, M.Boiteux},
  volume = {},
  publisher = {G.D.R. n°1554-M.O.S.T./U.N.E.S.C.O},
  date = {2003},
  pages = {9 19},
  language = {fr},
  journal = {Les Mots italiens de la ville},
  number = {ier n°5 du programme « Les mots de la ville }
}
@article{bonnain-dulon2001a,
  author = {Bonnain-Dulon, Rolande},
  title = { Le goûter paysan »},
  note = {in},
  editor = {Csergo, J.},
  publisher = {Coll. Autrement/Mutation},
  volume = {},
  date = {2001},
  pages = {89–99},
  language = {fr},
  journal = {Le Casse croûte},
  number = {206},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourdelais2000a,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = { La politica di sanita publica in Francia nel XIX secolo »},
  note = {in},
  editor = {E. Tognotti, L.Pozzi},
  publisher = {Edes},
  date = {2000},
  pages = {185–194},
  language = {it},
  booktitle = {Salute e malattia ‘800 ‘900 in Sardegna e nei paesi dell’Europa Mediterranea},
  address = {Sassari}
}
@incollection{bourdelais2000b,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = { L’inégalité sociale face à la mort : l’invention récente d’une réalité ancienne »},
  note = {in},
  editor = {Leclerc, A. and Fassin, D. and Grandjean, H. and T. Lang, M.Kaminski},
  publisher = {I.N.S.E.R.M.-La Découverte},
  date = {2000},
  pages = {27–39},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Inégalités sociales de la santé}
}
@incollection{bourdelais2001a,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = { Per una nuova storia sociale delle epidemie »},
  note = {in},
  publisher = {Armando Siciliano Editore},
  date = {2001},
  pages = {9–14},
  language = {it},
  booktitle = {Epidemie e societa nel Mediterraneo di eta moderna},
  address = {Messine}
}
@article{patrice2002a,
  author = {Patrice Bourdelais, F.Derriennic},
  title = { Rôle de l’évolution des conditions de vie et de travail. Point de vue historique et épidémiologique »},
  note = {in},
  volume = {147},
  date = {2002},
  pages = {69–86},
  language = {fr},
  journal = {La Santé aux grands âges}
}
@misc{boureau2001a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { The King »},
  note = {in},
  editor = {Nora, P.},
  publisher = {The University of Chicago Press},
  date = {2001},
  pages = {181–216},
  language = {fr},
  address = {Chicago/Londres}
}
@incollection{alain2001a,
  author = {Alain Boureau, »},
  note = {in},
  editor = {Zimmermann, M.},
  publisher = {Ecole des Chartes},
  date = {2001},
  pages = {267–279},
  language = {fr},
  booktitle = {Auctor et auctoritas, invention et conformisme dans l’écriture médiévale},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau2001b,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Vox populi, vox Dei »},
  note = {in},
  editor = {D. Reynié, P.Perrineau},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2001},
  pages = {965–967},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire du vote},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau2001c,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Conclusion »},
  note = {in},
  editor = {F. Morenzoni, B.Fleith},
  publisher = {Droz},
  date = {2001},
  pages = {283–289},
  language = {fr},
  booktitle = {De la sainteté à l’hagiographie. Genèse et usage de la Légende dorée},
  address = {Genève}
}
@incollection{boureau2001d,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Privileges in Medieval Societies from the Twelfth to the Fourteenth Century, or : How the exception proves the rule »},
  note = {in},
  editor = {J. L. Nelson, P.Linehan},
  publisher = {Routledge},
  date = {2001},
  pages = {621–634},
  language = {en},
  booktitle = {The Medieval World},
  address = {Londres/New York}
}
@incollection{boureau2002a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Croire et croyances »},
  note = {in},
  editor = {Delacroix, C. and Dosse, F. and M. Trebitsch, P.Garcia},
  publisher = {Complexe/I.H.T.P},
  date = {2002},
  pages = {125–140},
  language = {fr},
  booktitle = {Michel de Certeau. Les chemins de l’histoire},
  address = {Bruxelles/Paris}
}
@incollection{boureau2002b,
  author = {Boureau, Alain and Cl. Gauvard, R.Jacob et Ch de Miramon},
  title = { Normes, droits et pouvoir},
  note = {in},
  editor = {O. G. Oexle, J.C.Schmitt},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2002},
  pages = {461–482},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Tendances actuelles de l’histoire du Moyen Âge en France et en Allemagne},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau2002c,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Le prince médiéval et la science politique »},
  note = {in},
  editor = {Halévi, R.},
  publisher = {Paris Fayard},
  date = {2002},
  pages = {25 50},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Education du prince, du Moyen Âge aux Lumières}
}
@incollection{boureau2002d,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { La chute comme gravitation restreinte. Saint Anselme de Cantorbéry et le mal »},
  note = {in},
  editor = {Pontalis, J.B.},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2002},
  pages = {217–245},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Mal},
  address = {Paris}
}
@incollection{boutry2000a,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Preotul »},
  note = {in},
  editor = {Furet, Fr},
  publisher = {Polirom},
  date = {2000},
  pages = {201 227},
  language = {en},
  booktitle = {Omul romantic},
  address = {Bucarest}
}
@incollection{boutry2000b,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { La prelatura di Curia tra Rivoluzione e Restaurazione »},
  note = {in},
  editor = {Boutry, Ph and C. M. Travaglini, Fr Pitocco},
  publisher = {Edizioni Scientifiche Italiane},
  date = {2000},
  pages = {173–189},
  language = {it},
  booktitle = {Roma negli anni di influenza e dominio francese, 1798-1814. Rotture, continuità, innovazioni tra fine Settecento e inizi Ottocento},
  address = {Napoli}
}
@incollection{boutry2000c,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Les pèlerins français à Rome au XVIIIe siècle d’après les registres de Saint-Louis des Français »},
  note = {in},
  editor = {D. Julia, Ph Boutry},
  publisher = {Collection de l’Ecole française de Rome},
  date = {2000},
  pages = {403–454},
  language = {fr},
  booktitle = {Pèlerins et pèlerinages dans l’Europe moderne},
  address = {Rome}
}
@misc{boutry2000d,
  author = {Boutry, Philippe and Hénand, Fr Le},
  title = { Pèlerins parisiens à l’âge de la monarchie administrative »},
  note = {in},
  editor = {Ph. Boutry, P.A.Fabre et D.Julia},
  publisher = {Editions de l’Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales},
  date = {2000},
  pages = {401–437},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{philippe2000a,
  author = {Philippe Boutry, C.Brice},
  title = { Du spirituel au temporel, renaissance d’une capitale : Rome italienne, dans Mégapoles méditerranéennes. Géographie urbaine rétrospective »},
  note = {in},
  editor = {Cl. Nicolet, R.Ilbert et J.-Ch Depaule},
  publisher = {Maison méditerranéenne des sciences de l’homme et Ecole française de Rome},
  volume = {},
  date = {2000},
  pages = {351–375},
  issue = {261)},
  language = {fr},
  series = {Collection de l’Ecole française de Rome},
  address = {Aix - Paris - Rome, Maisonneuve et Larose}
}
@incollection{boutry2000e,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Une théologie morale en transition : rigorisme et liguorisme dans la formation du curé d’Ars »},
  note = {in},
  editor = {Châtellier, L.},
  publisher = {Voltaire Foundation},
  date = {2000/2},
  pages = {155–170},
  language = {fr},
  booktitle = {Religions en transition dans la seconde moitié du dix-huitième siècle, Studies on Voltaire and the Eighteenth Century},
  address = {Oxford}
}
@incollection{boutry2000f,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { La Roma napoleonica fra tradizione e modernità (1809-1814) »},
  note = {in},
  editor = {A. Prosperi, L.Fiorani},
  publisher = {Einaudi},
  date = {2000},
  pages = {935–973},
  language = {it},
  booktitle = {Storia d’Italia. Annali 16. Roma, la città del papa. Vita civile e religiosa dal giubileo di Bonifacio VIII al giubileo di papa Wojtyla},
  address = {Torino}
}
@incollection{boutry2001a,
  author = {Boutry, Philippe and Julia, Dominique},
  title = { Introduction »},
  note = {in},
  editor = {D. Julia, Ph Boutry},
  publisher = {Hautes Etudes - Gallimard - Le Seuil},
  date = {2001},
  pages = {7–47},
  language = {fr},
  booktitle = {Alphonse DUPRONT, Genèses des temps modernes. Rome, les réformes et le Nouveau Monde},
  address = {Paris}
}
@incollection{boutry2001b,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { La consolidation du pouvoir. Rapport introductif »},
  note = {in},
  editor = {Jessenne, J.-P.},
  volume = {3},
  publisher = {C.R.H.E.N.-O et G.H.R.I.S},
  date = {2001},
  pages = {317–322},
  language = {fr},
  booktitle = {Du Directoire au Consulat},
  address = {Lille-Rouen}
}
@misc{boutry2001c,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Denon, Rome et la papauté »},
  note = {in},
  editor = {Gallo, D.},
  publisher = {Musée du Louvre et La Documentation française},
  date = {2001},
  volume = {2},
  pages = {125–150},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{philippe2001a,
  author = {Philippe Boutry, D.Julia},
  title = { Une approche anthropologique de l’année sainte 1975 : l’enquête d’Alphonse Dupront »},
  note = {in},
  volume = {10},
  date = {2001},
  pages = {643–664},
  language = {it},
  series = {Atti e Documenti},
  booktitle = {I Giubilei nella storia della Chiesa, Cité du Vatican, Libreria Editrice Vaticana, Pontificio Comitato di Scienze Storiche}
}
@incollection{boutry2001d,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Les missions catholiques de la Restauration : réflexions historiographiques »},
  note = {in},
  editor = {d’Hollander, P.},
  publisher = {P.U.L.I.M},
  date = {2001},
  pages = {31–56},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Eglise dans la rue. Les cérémonies extérieures du culte en France au XIXe siècle},
  address = {Limoges}
}
@article{boutry2001e,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Une acculturation politique à droite ? Les conservateurs et l’apprentissage du suffrage universel dans le département de l’Ain en 1848 »},
  note = {in},
  editor = {Jung, J.-E.},
  volume = {},
  date = {2001},
  pages = {159–213},
  language = {fr},
  journal = {Fidélité républicaine et monde rural, Société des lettres, sciences et arts « La Haute-Auvergne »},
  number = {7},
  series = {Mémoires}
}
@incollection{boutry2002a,
  author = {Boutry, Philippe and Levillain, Ph},
  title = { Jansénisme et antijansénisme dans la fortune de Le Nain de Tillemont au XIXe siècle »},
  editor = {Pellistrandi, S.-M.},
  publisher = {Honoré Champion},
  date = {2002},
  pages = {159–188},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Nain de Tillemont et l’historiographie de l’Antiquité moderne},
  address = {Paris}
}
@article{philippe2002a,
  author = {Philippe Boutry, J.Coste},
  title = { Les visites ad limina des évêques français durant la période concordataire »},
  note = {in},
  editor = {B. Vincent, Ph Boutry},
  publisher = {Collection de l’Ecole française de Rome},
  volume = {},
  date = {2002},
  pages = {249 264},
  language = {fr},
  journal = {Les Chemins de Rome. Les visites ad limina à l’époque moderne dans l’Europe méridionale et le monde hispano-américain (XVIe - XIXe siècle},
  number = {293},
  address = {Rome}
}
@incollection{boutry2002b,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Anatole France et le Parti Noir »},
  note = {in},
  editor = {J.-P. Machelon, J.Lalouette},
  publisher = {Letouzey & Ané},
  date = {2002},
  pages = {155–167},
  language = {fr},
  booktitle = {1901. Les congrégations hors la loi ? Autour de la loi du 1er juillet 1901},
  address = {Paris}
}
@incollection{boutry2002c,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { La Restaurazione (1814-1846) »},
  note = {in},
  editor = {Ciucci, G.},
  publisher = {Laterza},
  date = {2002},
  pages = {371–413},
  language = {it},
  booktitle = {Roma moderna},
  address = {Roma-Bari}
}
@misc{boutry2003a,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Jeanne d’Arc et la Papauté »},
  note = {in},
  editor = {Ph. Levillain, H.Carrère},
  publisher = {Fayard},
  date = {2003},
  pages = {161–196},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{boutry2003b,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Les Bourbons en exil (1789-1814) »},
  note = {in},
  editor = {Bély, L.},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2003},
  pages = {233–254},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{boutry2003c,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { La più storica delle encicliche moderne »},
  note = {in},
  editor = {Rosa, G.Di},
  publisher = {Rubettino},
  date = {2003},
  pages = {725–728},
  language = {it},
  booktitle = {Catanzaro},
  address = {Suggestioni e Proposte. Tavola Rotonda, I tempi della Rerum Novarum, Istituto Luigi Sturzo, et Soveria Mannelli}
}
@incollection{boutry2003d,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Les structures paroissiales de la périphérie de Paris au lendemain du Concordat »},
  note = {in},
  editor = {A. Encrevé, Ph Boutry},
  publisher = {Institut Jean-Baptiste Say (Université Paris XII - Val-de-Marne) et Éditions Bière},
  date = {2003},
  pages = {15–36},
  language = {fr},
  booktitle = {La Religion dans la Ville},
  address = {Paris}
}
@incollection{boutry2003e,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { En guise de conclusion »},
  note = {in},
  editor = {A. Encrevé, Ph Boutry},
  publisher = {Institut Jean-Baptiste Say (Université Paris XII - Val-de-Marne) et Éditions Bière},
  date = {2003},
  pages = {267–270},
  language = {fr},
  booktitle = {La Religion dans la Ville},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein2002a,
  author = {Braunstein, Philippe and M. Arnoux, Ph Bernardi},
  title = { Travailler, produire : éléments pour une histoire de la consommation »},
  note = {in},
  editor = {G. Oexle, J.C.Schmitt},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2002},
  pages = {537–554},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Tendances actuelles de l’histoire du Moyen Âge en France et en Allemagne},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein2002b,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Outils, machine et mouvement : mineurs et métallurgistes au travail »},
  note = {in},
  editor = {Boone, M. and J. P. Sosson, E.Lecuppre-Desjardin},
  publisher = {Garant},
  date = {2002},
  pages = {175–186},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Verbe, l’image et les représentations de la société urbaine au Moyen Âge},
  address = {Anvers-Apeldoom}
}
@incollection{braunstein2003a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Des minerais au métal : la longue durée à l’épreuve des sources et des méthodes »},
  note = {in},
  editor = {Noël, R. and J. P. Sosson, L.Paquay},
  date = {2003},
  pages = {135–149},
  language = {fr},
  booktitle = {Au-delà de l’écrit. Les hommes et leurs vécus matériels au Moyen Âge à la lumière des sciences et des techniques : nouvelles perspectives, Typologie des sources du Moyen Âge occidental},
  address = {Brepols}
}
@article{bruegel2001a,
  author = {Bruegel, Martin},
  title = { Introduction »},
  note = {in},
  editor = {S. Gojard, M.Bruegel},
  volume = {numéro spécial},
  date = {2001},
  pages = {149–154},
  language = {en},
  journal = {Food and Education},
  number = {3-4}
}
@incollection{bruegel2001b,
  author = {Bruegel, Martin},
  title = { A bourgeois good ? Sugar, norms of consumption and the labouring classes in nineteenth-century France},
  editor = {Scholliers, P.},
  publisher = {Berg Publishers},
  date = {2001},
  pages = {99–118},
  language = {en},
  booktitle = {Food, Drink and Identity},
  address = {Oxford}
}
@incollection{bruegel2002a,
  author = {Bruegel, Martin},
  title = { How the French Learned to Eat Canned Food, 1809-1920s »},
  note = {in},
  editor = {Ph. Scranton, W.Belasco},
  publisher = {Routledge},
  date = {2002},
  pages = {113–30},
  language = {en},
  booktitle = {Food Nations : Selling Taste in Consumer Societies},
  address = {New York}
}
@incollection{bruegel2003a,
  author = {Bruegel, Martin},
  title = { Normaliser pour gagner la confiance des consommateurs ? L’industrie française des conserves alimentaires dans l’entre-deux-guerres »},
  note = {in},
  editor = {Stanziani, A.},
  publisher = {Belin},
  date = {2003},
  pages = {151–173},
  language = {fr},
  booktitle = {La Qualité des produits en France, XVIIIe-XXe siècles},
  address = {Paris}
}
@incollection{martin2004a,
  author = {Martin Bruegel, P.Saunier},
  title = { Nascita e sviluppo dell’industria alimentare »},
  note = {in},
  editor = {F. Sabban, M.Montanari},
  publisher = {UTET},
  date = {2004},
  volume = {1},
  pages = {374–399},
  language = {it},
  booktitle = {Atlante dell’alimentazione e della Gastronomia},
  address = {Turin}
}
@incollection{bruhns2001a,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { La ville bourgeoise et l’émergence du capitalisme moderne : Max Weber : Die Stadt (1913/14-1921) »},
  note = {in},
  editor = {Chr. Topalov, B.Lepetit},
  publisher = {Belin},
  date = {2001},
  pages = {47–78, 315–319 344–350},
  language = {fr},
  booktitle = {La Ville des sciences sociales},
  address = {Paris}
}
@inproceedings{bruhns2001b,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { National Research Councils, Funding Agencies and other intermediary Organizations: the case of France »},
  note = {in},
  publisher = {The Danish Institute for Studies in Research and Research Policy},
  date = {2001/8},
  pages = {66–73},
  language = {en},
  booktitle = {Science Policy. Setting the Agenda for Resarch. Proceedings from MUSCIPOLI Workshop One. STRATA Accompanying Measures: Managing with Uncertainty in Science Policy},
  address = {Aarhus}
}
@incollection{bruhns2001c,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Social Sciences Research in the European Union. Some considerations on the place of Central and Southeastern European Countries »},
  note = {in},
  editor = {Genov, N.},
  publisher = {Union of Scientists},
  date = {2001},
  language = {en},
  booktitle = {Science in Southeastern Europe},
  address = {Sofia}
}
@incollection{bruhns2001d,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { A propos de l’histoire ancienne et de l’économie politique chez Max Weber ». Introduction à},
  publisher = {La Découverte / Poche Sciences humaines et sociales},
  date = {2001},
  note = {réédition de L’édition, 1999, p. 9-59].},
  language = {fr},
  booktitle = {Max Weber, Economie et société dans l’Antiquité},
  address = {Paris}
}
@inproceedings{bruhns2002a,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Institutional conditions of interdisciplinarity in the Maison des Sciences de l’Homme (Paris) »},
  note = {in},
  publisher = {The Danish Institute for Studies in Research and Research Policy},
  date = {2002/7},
  pages = {79–83},
  language = {en},
  booktitle = {The Design and Delivery of inter- and pluridisciplinary Research. Proceedings from MUSCIPOLI Workshop Two. STRATA Accompanying Measures: Managing with Uncertainty in Science Policy},
  address = {Aarhus}
}
@incollection{bruhns2003a,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Crise de la République romaine ? Quelle crise »},
  note = {in},
  editor = {d’Espèrey, S.Franchet and Fromentin, V. and J. M. Roddaz, S.Gotteland},
  date = {2003},
  pages = {365–378},
  language = {fr},
  booktitle = {Fondements et crises du pouvoir},
  address = {Bordeaux}
}
@article{hinnerk2003a,
  author = {Hinnerk Bruhns, A.Burguière},
  title = { Imaginaire nationaux. Origines, usages, figures » : Dossier préparé pour les Annales},
  volume = {58},
  date = {2003},
  language = {fr},
  journal = {Histoire, Sciences Sociales},
  number = {1}
}
@incollection{bruhns2004a,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Introduction »},
  note = {in},
  editor = {Bruhns, H.},
  publisher = {Éditions de la Maison des sciences de l’homme},
  date = {2004},
  pages = {1–17},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire et économie politique en Allemagne de Gustav Schmoller à Max Weber. Nouvelles perspectives sur l’école historique de l’économie}
}
@incollection{bruhns2004b,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Max Weber : théorie économique et histoire de l’économie »},
  note = {in},
  editor = {Bruhns, H.},
  publisher = {Éditions de la Maison des sciences de l’homme},
  date = {2004},
  pages = {183–209},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire et économie politique en Allemagne de Gustav Schmoller à Max Weber. Nouvelles perspectives sur l’école historique de l’économie}
}
@incollection{burgui2001a,
  author = {Burguière, André},
  title = {Contribution à},
  editor = {M. Zabotin, P.Schulman},
  publisher = {Romillat},
  date = {2001},
  pages = {105–110},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Dernier livre du siècle ; deux américains enquêtent sur l’intelligentsia française au tournant du siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui2002a,
  author = {Burguière, André},
  title = { From History of Mentalities to anthropological History »},
  note = {in},
  editor = {A. Yengoyan, T.Trautmann},
  publisher = {The University of Michigan Press},
  date = {2002},
  language = {en},
  series = {Comparative Studies in Society and History series},
  booktitle = {Studies for Raymond Grew},
  address = {Ann Arbor}
}
@incollection{burgui2002b,
  author = {Burguière, André},
  title = { De l’histoire sérielle à l’histoire complexe ; genèse de l’anthropologie historique »},
  note = {in},
  date = {2002},
  pages = {17},
  language = {fr},
  booktitle = {Mélanges en l’honneur de Youri Bessmertny}
}
@incollection{burgui2002c,
  author = {Burguière, André},
  title = {Fables de la mémoire ; des généalogies nationales aux généalogies familiales »},
  note = {in},
  editor = {Pouillon, Fr},
  publisher = {éditions Bouchène},
  date = {2002},
  pages = {73–89},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire et anthropologie de l’Islam méditerranéen. Mélanges en l’honneur de Lucette Valensi}
}
@incollection{burgui2002d,
  author = {Burguière, André},
  title = { Le concept d’auto-contrainte et son usage historique »},
  note = {in},
  editor = {J. M. Privat, S.Chevalier},
  volume = {14},
  date = {2002},
  language = {fr},
  booktitle = {Elias anthropologue}
}
@incollection{burgui2003a,
  author = {Burguière, André},
  title = { Quant à Sartre},
  note = {in},
  publisher = {Bibliothèque de France-Saint Simon},
  date = {2003},
  pages = {59–77},
  language = {fr},
  booktitle = {Jean Daniel observateur du siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui2003b,
  author = {Burguière, André},
  title = { Monarchical Centralization and the Birth of Social Sciences; Voyagers and Statisticians in Search of France at the End of the XVIIIth. Century},
  editor = {R. A. Schneider, R.M.Schwartz},
  publisher = {Univ. of Delaware Press},
  date = {2003},
  pages = {226 242},
  language = {en},
  booktitle = {Tocqueville and Beyond; essays on the Old Regime in Honor of David D. Bien},
  address = {Newark}
}
@incollection{burgui2003c,
  author = {Burguière, André},
  title = { Un ordre naturel contrarié de longue date},
  note = {in},
  editor = {V. Nahoum-Grappe, P.Jouannet},
  publisher = {Editions Le Pommier- Cité des sciences et de l’industrie},
  date = {2003},
  pages = {36–49},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoires de sexe et désir d’enfant},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui2003d,
  author = {Burguière, André},
  title = { L’Etat monarchique et la famille},
  note = {trad. Japonaise},
  editor = {Y. Aga, H.Ninoimya},
  date = {2003},
  pages = {155–193},
  language = {fr},
  booktitle = {Etat et société sous l’Ancien régime},
  address = {Tokyo}
}
@incollection{canal2000a,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { Carlismo e integrismo »},
  note = {in},
  editor = {Burgos, M.Espadas},
  publisher = {Espasa Calpe},
  date = {2000},
  pages = {575–593},
  language = {es},
  booktitle = {La Epoca de la Restauración (1875-1902). Estado, política e islas de Ultramar, vol. XXXVI-1 de l’Historia de España Menéndez Pidal (dir. José Ma Jover Zamora},
  address = {Madrid}
}
@incollection{canal2000b,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { La violencia carlista tras el tiempo de las carlistadas : nuevas formas para un viejo movimiento »},
  note = {in},
  editor = {Juliá, S.},
  publisher = {Taurus},
  date = {2000},
  pages = {25–66},
  language = {es},
  booktitle = {Violencia política en la España del siglo XX},
  address = {Madrid}
}
@incollection{canal2000c,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { Manuel Ruiz Zorrilla (1833-1895) : de hombre de Estado a conspirador compulsivo »},
  note = {in},
  editor = {M. Pérez Ledesma, I.Burdiel},
  publisher = {Espasa Calpe},
  date = {2000},
  pages = {267–299},
  language = {es},
  booktitle = {Liberales, agitadores y conspiradores. Biografías heterodoxas del siglo XIX},
  address = {Madrid}
}
@incollection{canal2001a,
  author = {Canal, Jordi and Thomás, J.M.},
  title = { El Carlisme, la Guerra Civil i la Unificació »},
  note = {in},
  publisher = {Fundació d’Estudis Socials i Nacionals Josep Recasens i Mercadé},
  date = {2001},
  pages = {101–120},
  language = {es},
  booktitle = {Franquisme/Feixisme},
  address = {Reus}
}
@incollection{canal2001b,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { Maurice Agulhon : Historia y compromiso republicano »},
  note = {in},
  editor = {Valì, A.},
  publisher = {Duen de Bux},
  date = {2001},
  pages = {31 73},
  language = {pt},
  booktitle = {La Sociabilidad en la historia contemporánea},
  address = {Orense}
}
@incollection{canal2001c,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { La longue survivance du carlisme en Espagne : proposition pour une interprétation »},
  note = {in},
  editor = {Martin, J.-Cl},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {2001},
  pages = {291–301},
  language = {fr},
  booktitle = {La Contre-Révolution en Europe, XVIIIe XIXe siècles. Réalités politiques et sociales, résonances culturelles et idéologiques},
  address = {Rennes}
}
@incollection{canal2001d,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { Josep Pla i la visió de la història »},
  note = {in},
  editor = {Granell, G. and Pla, X.},
  publisher = {Universitat de Girona-Fundació Josep Pla},
  date = {2001},
  pages = {17–33},
  language = {pt},
  booktitle = {Josep Pla, memòria i escriptura},
  address = {Gérone}
}
@incollection{canal2002a,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { La sociabilidad en los estudios sobre la España contemporánea: una revisión »},
  note = {in},
  editor = {Zorilla, E.Maza},
  publisher = {Universidad de Valladolid},
  date = {2002},
  pages = {35–55},
  language = {es},
  booktitle = {Sociabilidad en la España contemporánea : historiografía y problemas metodológicos},
  address = {Valladolid}
}
@incollection{canal2002b,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { El exilio carlista tras la guerra civil de 1872-1876: una aproximación dual »},
  note = {in},
  editor = {Serrano, R.},
  publisher = {Junta de Castilla y León},
  date = {2002},
  pages = {235–258},
  language = {es},
  booktitle = {España, 1868-1874. Nuevos enfoques sobre el Sexenio Democrático},
  address = {Valladolid}
}
@incollection{canal2002c,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { Carlismo »},
  note = {in},
  editor = {J. F. Fuentes, J.Fernández Sebastián},
  publisher = {Alianza Editorial},
  date = {2002},
  pages = {119–123},
  language = {pt},
  booktitle = {Diccionario político y social del siglo XIX español},
  address = {Madrid}
}
@incollection{canal2002d,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { Pròleg : Fragments d’una correspondència »},
  note = {in},
  editor = {Planagumá, A.},
  publisher = {Ajuntament d’Olot},
  date = {2002},
  pages = {11–20},
  language = {es},
  booktitle = {La Guerra Civil a Olot. Memòries des de l’exili},
  address = {Olot}
}
@incollection{canal2002e,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { Admoniciones, mitos y crisis. Reflexiones sobre la influencia francesa en la historiografía contemporánea española a fines del siglo XX »},
  note = {in},
  publisher = {Casa de Velázquez},
  date = {2002},
  pages = {337–362},
  language = {es},
  booktitle = {La Historiografía francesa del siglo XX y su acogida en España},
  address = {Madrid}
}
@incollection{canal2003a,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { Les mots et les choses : le carlisme et les Bourbons carlistes espagnols au XIXe siècle »},
  note = {in},
  editor = {Bély, L.},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2003},
  pages = {277–285},
  language = {fr},
  booktitle = {La Présence des Bourbons en Europe XVIe-XXIe siècles},
  address = {Paris}
}
@incollection{canal2004a,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { La Controrivoluzione in Spagna : il carlismo »},
  note = {in},
  editor = {Rienzo, E.},
  publisher = {Guerini & Associati},
  date = {2004},
  pages = {211–237},
  language = {it},
  booktitle = {Nazione e Controrivoluzione nell’Europa contemporanea, 1799-1848},
  address = {Milan}
}
@incollection{carrie2001a,
  author = {Carrie, Jean-Michel},
  title = { Le Temple de Sérapis » et « L’Hydreuma », (chap. 6 et 7},
  note = {in},
  editor = {Peacock, D.P.S. and Maxfield, V.},
  publisher = {I.F.A.O},
  date = {2001},
  pages = {127–172},
  language = {fr},
  booktitle = {Excavations and Surveys at Mons Claudianus 1987-1993, Part 2. The Excavations, Le Caire}
}
@incollection{carrie2001b,
  author = {Carrie, Jean-Michel},
  title = { L’incidence de la fiscalité sur les divisions territoriales de l’Empire tardif »},
  note = {in},
  date = {2001},
  pages = {309–331},
  language = {it},
  booktitle = {Centralismo e autonomie nella tarda Antichità. Categorie concettuali e realtà concrete, Atti dell’Accademia Romanistica Costantiniana, XIII Convegno Internazionale (Perugia, 1-4 ottobre 1997},
  address = {Naples}
}
@article{carrie2001c,
  author = {Carrie, Jean-Michel},
  title = { Antiquité tardive et ‘démocratisation de la culture’ : un paradigme à géométrie variable »},
  note = {in},
  editor = {G. Cantino Wataghin, J.-M.Carrié},
  volume = {IX},
  date = {2001},
  pages = {27–46},
  language = {fr},
  journal = {« Antiquité tardive et ‘démocratisation de la culture’ : mise à l’épreuve du paradigme »}
}
@incollection{carrie2002a,
  author = {Carrie, Jean-Michel},
  title = { Les associations professionnelles à l’époque tardive, entre munus et convivialité »},
  note = {in},
  editor = {R. Lizzi, J.-M.Carrié},
  volume = {3},
  publisher = {Testa},
  date = {2002},
  pages = {309–332},
  language = {fr},
  series = {Bibliohèque d’Antiquité Tardive},
  booktitle = {Humana sapit. Études d’Antiquité tardive offertes à Lellia Cracco Ruggini},
  address = {Turnhout}
}
@article{carrie2003a,
  author = {Carrie, Jean-Michel},
  title = { The Contribution of Papyri to the Prosopography of the Ancient World: Evaluation and Prospects »},
  note = {in},
  date = {2003},
  pages = {73–93},
  language = {en},
  journal = {Fifty Years of Prosopography. The Later Roman Empire, Byzantium and Beyond (Proc. of the British Academy, 118}
}
@incollection{carrie2003b,
  author = {Carrie, Jean-Michel},
  title = {Nihil habens praeter quod ipso die vestiebatur. Comment définir le seuil de pauvreté à Rome ? »},
  note = {in},
  editor = {É. Wolff, F.Chausson},
  publisher = {L’« Erma » di Bretschneider},
  date = {2003},
  pages = {71–102},
  language = {fr},
  booktitle = {Consuetudinis amor. Fragments d’histoire culturelle (IIe –VIe siècles) offerts à Jean-Pierre Callu},
  address = {Rome}
}
@incollection{carrie2003c,
  author = {Carrie, Jean-Michel},
  title = { Gli interrogativi di una società »},
  publisher = {Edizioni Olivares},
  date = {2003},
  pages = {70–73 15 8–9 352, 13 353, 25–26 357, 130–132, 134, 138 381–383, 144–146 384–385, 195 400, 340 442 236–237, 242, 253, 284–285, 287, 300},
  language = {it},
  booktitle = {387 d.c. Ambrogio e Agostino. Le sorgenti dell’Europa - Catalogo della Mostra (Milano, Museo Diocesano, 8 dicembre 2003 / 2 maggio 2004},
  address = {Milan}
}
@incollection{carrie2003d,
  author = {Carrie, Jean-Michel},
  title = { Solidus et crédit : qu’est-ce que l’or a pu changer ?},
  note = {in},
  editor = {Cascio, E.Lo},
  publisher = {Edipuglia},
  date = {2003},
  pages = {265–279},
  language = {it},
  booktitle = {Credito e moneta, Incontri capresi di storia dell’economia antica},
  address = {Bari}
}
@incollection{carrie2003e,
  author = {Carrie, Jean-Michel},
  title = { Jean de Nikiou et sa Chronique : une écriture ‘égyptienne’ de l’histoire régionale ? »},
  note = {in},
  editor = {M. Baud, N.Grimal},
  publisher = {Éd. Cybèle},
  date = {2003},
  pages = {155–172},
  language = {fr},
  booktitle = {Événement, récit, histoire officielle. L’écriture de l’histoire dans les monarchies antique},
  address = {Paris}
}
@incollection{carrie2003f,
  author = {Carrie, Jean-Michel},
  title = { L’institution annonaire de la première à la deuxième Rome : continuité et innovation »},
  note = {in},
  editor = {C. Virlouvet, B.Marin},
  date = {2003},
  publisher = {Maisonneuve et Larose, Maison Méditerranéenne des Sciences de l’Homme, Universidad Nacional de Educación a Distancia},
  pages = {153–211},
  language = {fr},
  booktitle = {Nourrir les cités du bassin méditerranéen. Antiquité - temps modernes},
  address = {Paris}
}
@incollection{cavaill2000a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Libertinage et dévotion chez Saint-Evremond »},
  note = {in},
  editor = {Guellouz, S.},
  date = {2000},
  pages = {49–75},
  language = {fr},
  booktitle = {Saint Evremond entre Baroque et Lumières, Presses Universitaires de Caen},
  address = {Caen}
}
@article{cavaill2001a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { L’historiographie de l’irréligion : le relais italien »},
  note = {in},
  editor = {D. Foucault, J.-P.Cavaillé},
  publisher = {Presses Universitaires du Mirail},
  volume = {},
  date = {2001},
  pages = {3–13},
  language = {fr},
  journal = {Sources antiques de l’irréligion moderne : le relais italien},
  number = {6},
  series = {Collection de l’ECRIT},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{cavaill2001b,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Descartes et les sceptiques moderne : une culture de la tromperie »},
  note = {in},
  editor = {Moreau, P.F.},
  volume = {t. II},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {2001},
  pages = {334–347},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Scepticisme au XVIe et au XVIIe siècle. Le Retour des philosophies antiques à l’âge classique},
  address = {Paris}
}
@incollection{cavaill2001c,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Le prince des athées, Vanini et Machiavel »},
  note = {in},
  editor = {M. Senellart, G.Sfez},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2001},
  pages = {59–74},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Enjeu Machiavel}
}
@incollection{cavaill2002a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Autopsie d’une non-publication : Louis Machon (1603-après 1672) »},
  note = {in},
  editor = {G.R.I.H.L.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2002},
  pages = {93–115},
  language = {fr},
  booktitle = {De la Publication. Entre Renaissance et Lumières},
  address = {Paris}
}
@incollection{cavaill2003a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Secrets du pouvoir et pouvoir du secret dans quelques textes de Louis Marin »},
  note = {in},
  editor = {S. Robic, F.Pousin},
  publisher = {Editions arguments},
  date = {2003},
  pages = {108–135},
  language = {fr},
  booktitle = {Signes, histoires, fictions. Autour de Louis Marin},
  address = {Paris}
}
@incollection{cavaill2002b,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Vel Deus es, vel Vaninus},
  note = {in},
  editor = {Lecercle, F.},
  publisher = {La Licorne, UFR Langues Littératures Poitiers},
  date = {2002},
  pages = {100–122},
  language = {fr},
  booktitle = {I. C. ou les équivoques du libertin, La liberté de pensée, Hommage à Maurice Laugaa},
  address = {Poitiers}
}
@article{cavaill2002c,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Les libertins : l’envers du Grand Siècle »},
  note = {in},
  editor = {Jouhaud, Ch},
  volume = {},
  date = {2002-04},
  pages = {11–37},
  language = {fr},
  journal = {« Quelques ‘Dix-septième siècle’ : fabrications, usages et réemplois »},
  number = {28-29}
}
@incollection{cavaill2003b,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { ’Veillé-je ou si je dors ?’, une question sceptique, entre théâtre et philosophie »},
  note = {in},
  editor = {J.-P. Grosperrin, N.Dauvois},
  publisher = {Presses Universitaires de Laval /},
  date = {2003},
  language = {fr},
  booktitle = {Songes et songeurs (XIIIe-XVIIIe siècles},
  address = {Paris}
}
@incollection{cavaill2003c,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Toute vérité est-elle bonne à dire ? » (Dissertation},
  publisher = {Larousse},
  date = {2003},
  pages = {1068–1070},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire de la Philosophie}
}
@incollection{cavaill2003d,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Théorie et pratique de la dissimulation dans le Spaccio della bestia trionfante »},
  note = {in},
  editor = {H. Védrine, T.Dagron},
  publisher = {Vrin},
  date = {2003},
  pages = {47–63},
  language = {fr},
  booktitle = {Mondes, formes et société selon Giordano Bruno},
  address = {Paris}
}
@incollection{cavaill2003e,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Scepticisme, tromperie et mensonge chez La Mothe le Vayer et Descartes »},
  note = {in},
  editor = {Paganini, Gianni},
  publisher = {Kluver academical group},
  date = {2003},
  pages = {115–131},
  language = {en},
  booktitle = {The Return of Scepticism. From Hobbes and Descartes to Bayle},
  address = {Dordrecht-Boston-London}
}
@incollection{cavaill2004a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Socrate libertin »},
  note = {in},
  editor = {Lojacono, E.},
  publisher = {Le Monnier},
  date = {2004},
  pages = {35–65},
  language = {it},
  booktitle = {Socrate in Occidente},
  address = {Grassina}
}
@article{cavaill2004b,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Histoires d’équivoques »},
  note = {in},
  editor = {Cavaillé, J.-P.},
  volume = {},
  date = {2004-04},
  pages = {155–173},
  language = {fr},
  journal = {« Stratégies de l’équivoque »},
  number = {33}
}
@incollection{cerutti2001a,
  author = {Cerutti, Simona},
  title = { Premessa à Fatti : storie dell’evidenza empirica »},
  note = {in},
  editor = {G. Pomata, S.Cerutti},
  volume = {108, 3},
  date = {2001},
  pages = {647–663},
  language = {it},
  booktitle = {Fatti : storie dell’evidenza empirica}
}
@article{cerutti2002a,
  author = {Cerutti, Simona},
  title = {Donne e miserabili : storia di un privilegio e delle sue trasformazioni nel Piemonte dell’età moderna},
  volume = {1},
  date = {2002-11},
  language = {it},
  journal = {Genesis},
  number = {2}
}
@incollection{cerutti2004a,
  author = {Cerutti, Simona},
  title = { Microhistory : Social Relations versus Cultural Models ? »},
  note = {in},
  editor = {Castrén, A.M. and M. Peltonen, M.Lonkila},
  publisher = {S.K.S},
  date = {2004},
  language = {en},
  booktitle = {Between Sociology and History. Essays on Microhistory, Collective Action, and Nation-Building},
  address = {Helsinki}
}
